\clearpage
  \begin{sidewaysfigure}
    \chapter[Processo de Engenharia de Requisitos]{Processo de Engenharia de Requisitos}
    \begin{figure}[H]
      \centering
      \includegraphics[width=0.95\textwidth]{figuras/ModeloV4}
      \caption{Processo de Engenharia de Requisitos}
      \label{fig:processo}
    \end{figure}
  \end{sidewaysfigure}
  \clearpage

  \epigraph{\emph{The goal of customizing is to find the point where the delivery of quality software and the delivery of software intersect.}}{\cite{sundsted}}

  \section{Atividades}

    \subsection{Analisar o problema}

      A atividade de analisar problema tem como objetivo chegar à um acordo com o cliente sobre o problema que será resolvido, definir os limites do problema e identificar restrições do sistema.

      Sendo a base para o desenvolvimento do projeto, esta atividade deve ser centrada em técnicas de elicitação efetivas que consigam extrair o máximo de insumos sobre as necessidades e expectativas dos \emph{stakeholders}.

      Esta atividade tem sua origem na abordagem escolhida para o projeto (RUP), como é possivel ver na figura \ref{fig:fluxo-req} e será de reponsabilidade do analista de sistemas.

      \begin{figure}[H]
        \center
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/fluxo-req}
        \caption{Requisitos: Visão Geral}
        \label{fig:fluxo-req}
      \end{figure}

    \subsection{Entender as necessidades dos envolvidos}

      Nesta atividade do processo, o foco é entender o papel de cada \emph{stakeholder} dentro da visão do projeto para evitar distorções provocadas por divergências entre os diferentes \emph{stakeholders}. O equilíbrio deve ser encontrado.

      Cada \emph{stakeholder} possui necessidades e expectativas próprias que devem ser levadas em conta no desenvolvimento do projeto. Por esse motivo é importante construir uma visão sobre o produto que consiga satisfazer os diferentes envolvidos.

      Essa atividade tem sua origem na abordagem escolhida para o projeto (RUP), como é possivel ver na figura \ref{fig:fluxo-req}. Além disso, será usado como referência a GRE1 e DRE1 do MPS.BR.~\cite{mps2012}

      Essa atividade será de reponsabilidade do analista de sistemas.

    \subsection{Identificar requisitos do sistema}

      Após o entendimento das necessidades dos envolvidos, os requisitos do sistema começam a ser formalmente identificados, mantidos e tem seus atríbutos expecificados com o auxílio da ferramenta de gerência de requisitos.

      É nesta atividade em que será desprendido um esforço maior para transformar as necessidades, expectativas e restrições dos envolvidos em requisitos funcionais e não-funcionais.

      Foram utilizados como referências para esta tividade tanto a abordagem escolhida (RUP) na macro atividade Definir Sistema explicito na figura \ref{fig:fluxo-req},  como o modelo de maturidade MPS.BR, na GRE2 e DRE3.~\cite{mps2012}

      Esta atividade será de reponsabilidade do expecificador de requísitos.

    \subsection{Identificar atores do sistema}

      Após os requisítos do sistema serem identificados é necessário identificar os atores que interagirão com o sistema. Essa atividade servirá de insumo para a elaboração dos casos de uso do sistema, e por esse motivo é necessário diferenciar o papel de cada ator no sistema.

      Foram utilizados como referência para esta atividade o atividade Localizar Atores e Casos de uso do RUP, localizado na macro atividade de Definir o Sistema, como pode ser visto na figura \ref{fig:fluxo-definir-sistema}

      \begin{figure}[H]
        \center
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/fluxo-definir-sistema}
        \caption{Detalhamento do Fluxo de Trabalho: Definir o Sistema.}
        \label{fig:fluxo-definir-sistema}
      \end{figure}

      Esta atividade será de reponsabilidade do analista de sistemas.

    \subsection{Definir visão}

      Esta atividade terá como foco a produção do documento de visão a partir das informações levantadas nas atividades anteriores. É nesta atividade que deve-se apresentar numa visão de alto nível os requisitos do sistema e o escopo do projeto.

      O documento de visão é fundamental para nortear o desenvolvimento do projeto, bem como para estabelecer um compromisso formal com o cliente sobre o que deverá ser entregue.

      Também proveniente da macro atividade de analise de problema do RUP, como é possivel ver na figura \ref{fig:fluxo-analisar-problema}, foi adaptada para ser uma atividade específica que nos ajudará a efetuar as validações mais importantes do projeto.

      Esta atividade será de reponsabilidade do analista de sistemas.

      \begin{figure}[H]
        \center
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/fluxo-analisar-problema}
        \caption{Detalhamento do Fluxo de Trabalho: Analisar o Problema.}
        \label{fig:fluxo-analisar-problema}
      \end{figure}

    \subsection{Validar visão com os clientes}

      É fundamental que após a definição do documento de visão, o mesmo seja devidamente apresentado aos \emph{stakeholders} para que os mesmos validem o documento.

      O documento de visão apresenta o entendimento sobre as funcionalidades que o \emph{software} deve possuir, podendo servir como um contrato do que deverá ser entregue, sendo fundamental sua validação.

      Caso os \emph{stakeholders} não estejam de acordo, deverar-se passar novamente pelas atividades de identificação de requisitos, identificação de atores do sistema, e definição da visão, até que os \emph{stakeholders} estejam satisfeitos.

      Esta atividade será de reponsabilidade do analista de sistemas.

    \subsection{Refinar os requisitos}

      Após a definição da visão do produto, é necessário refinar os requísitos para se obter os requísitos do produto, e dos componentes do produto. Esse refinamento será responsável por trazer o entendimento dos requísitos do sistema em um nível mais aprofundado e perto da equipe técnica.

      Com o refinamento dos requisitos, o documento de visão será alterado para refletir as mudanças realizadas, bem como o documento de especificações soplementares.

      Foi utilizada como referência para essa atividade a DRE4 do MPS.BR.~\cite{mps2012}

      Esta atividade será de reponsabilidade do analista de sistemas.

    \subsection{Priorizar os requisitos}

      Nesta atividade os requisitos serão priorizados de forma a entregar o maior valor de negócio ao cliente. Para que a priorização seja realizada adequadamente, é necessário entender o que é prioritário para os \emph{stakeholders}, sendo necessário haver um contato maior com os mesmos.

      A DRE2 do MPS.BR foi utilizada como referência para essa atividade.~\cite{mps2012}

      Esta atividade será de reponsabilidade do analista de sistemas.

    \subsection{Definir arquitetura}

      A definição da arquitetura é importante para estabelecer uma visão geral da arquitetura do sistema. É foco desta atividade é definir como o sistema será elaborado computacionalmente, os padrões que serão utilizados e suas restrições.~\cite{shaw}

      A partir desta atividade será elaborado o modelo de caso de uso que dará a visão sobre o funcionamento do sistema.

      As DREs 5 e 6 do MPS.BR serão utilizadas como referência para essa atividade.~\cite{mps2012}

      Esta atividade será de reponsabilidade do arquiteto de software.

    \subsection{Detalhar caso de uso}

      Com o modelo de caso de uso definido, é necessário realizar o detalhamento de um caso de uso que será implementado. O detalhamento do caso de uso gerará como artefato a especificação de caso de uso.

      Foi utilizado como referência a atividade Detalhar um Caso de Uso localizado na macro atividade Refinar a Definição do Sistema, como pode ser visualizado na figura \ref{fig:fluxo-refinar-definicao-sistema}

      \begin{figure}[H]
        \center
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/fluxo-refinar-definicao-sistema}
        \caption{Detalhamento do Fluxo de Trabalho: Refinar a Definição do Sistemas.}
        \label{fig:fluxo-refinar-definicao-sistema}
      \end{figure}

      Esta atividade será de reponsabilidade do expecificador de requisitos.

    \subsection{Criação de um protótipo}

      Esta atividade refere-se à macro-atividade do RUP de implementação que introduz fortemento os conceitos de protótipos e integração incremental.~\cite{rational}

      Por conta desta característica do RUP, decidiu-se por executar esta atividade sempre que os casos de usos expecificados apresentarem características que os tornem dúvidosos quanto ao que o cliente deseja. Para elucidar qualquer dúvida, e garantir a satisfação do usuário antes de começar o desenvolviemento, é criado como artefato um protótipo do caso de uso que deverá ser apresentado para o cliente.

      Foi utilizado como referência a atividade Criar um Protótipo da Interface do Usuário localizado na macro atividade Refinar a Definição do Sistema, como pode ser visualizado na figura \ref{fig:fluxo-refinar-definicao-sistema}

      Esta atividade será de reponsabilidade do designer de interface do usuário.

    \subsection{Validar protótipo}

      Caso a atividade de criação de um protótipo seja executada, é necessário validar o protótipo feito junto ao cliente, obtendo o seu feedback à fim de elucidar quaisquer pontos obscuros para a equipe de desenvolvimento.

      Logo, nesta atividade é imprescíndivel que todas as sugestões, críticas e avaliações sejam analisadas e negociadas junto com a equipe de desenvolvimento a fim de se chegar a um acordo entre as partes.

      Caso a equipe de desenvolvimento bem como o cliente chegarem em comum acordo que a validação do protótipo foi suficiente, prossegue-se para a atividade de implementação de caso de uso. No entantom, caso acredite-se que é necessário uma interação para se chegar a um acordo, volta-se para a atividade de criação de um protótipo.

      Esta atividade será de responsabilidade do designer de interface do usuário.

    \subsection{Implementar o caso de uso}

      A atividade de implementação do caso de uso é responsável pela transformação do caso de uso em \emph{software}. Ou seja, é o desenvolvimento dos componenetes do produto.

      Todas as atividades desenvolvidas até aqui serviram para garantir que esta atividade entregue ao usuário o que ele realmente precisa, evitando desperdício de tempo e consequentemente dinheiro.

      No entanto, é nesta atividade que será desenvolvido um incremento de \emph{software} que gere valor para o cliente.

      Esta atividade será de responsabilidade do implementador.

    \subsection{Testar Implementação}

      Esta atividade deve servir para testar se o \emph{software} desenvolvido na atividade anterior preenche todos os casos de testes que garantem que a solução implementada condiz com os requisitos elicitados.

      Caso algum dos casos de teste falhe, é necessário voltar à atividade anterior para se realizar os devidos ajustes.

      Esta atividade será de responsabilidade do testador.

    \subsection{Gerar Build}

      Uma \emph{build} é uma versão estável do software que foi submetida aos testes estabelecidos pela equipe. Então após implementação de novos incrementos do software e de seus testes, esse incremento deve passar por esses testes para que seja considerado uma \emph{build} \cite{ambler2012disciplined}.

      Esta atividade será de responsabilidade do implementador.

    \subsection{Validar Implementação}

      Após a geração da \emph{build} é necessário validar com o cliente se o caso de uso desenvolvido está de acordo com suas necessidades e expectativas. Caso haja alguma divergência sobre a \emph{build} desenvolvida, o caso de uso deve ser detalhado novamente.

      Esta atividade será de responsabilidade do integrador.

    \subsection{Integrar build}

      Nem sempre a \emph{build} gerada se comporta de forma devida no ambiente de produção junto aos demais componentes, e por esse motivo é importante integrá-la em um ambiente de homologação que simule o estado real em que a solução em \emph{software} executada. Esta atividade deve garantir que todos os componentes estejam devidamente integrados e prontos para uso.

      Esta atividade será de responsabilidade do integrador.

    \subsection{Entregar build}

      Após a \emph{build} ser integrada no ambiente de homologação, é necessário realizar a implantação da mesma no ambiente de produção para que o cliente tenha acesso aos resultados práticos obtidos.

      Esta atividade será de responsabilidade do integrador.

  \section{Papéis e Responsabilidades}

    \subsection{Analista de sistema}

      O analista de sistema é o responsável pelo processo de elicitação dos requísitos e delimitação do sistema. Suas atividades no processo são:

      \begin{itemize}
          \item Analisar o problema
          \item Identificar atores do sistema
          \item Definir visão
          \item Validar visão com os clientes
          \item Refinar os requisitos
          \item Priorizar os requisitos
      \end{itemize}

    \subsection{Especificador de requisitos}

      O especificador de requisitos é o responsável pelo detalhamento das funcionalidades do sistema, devendo trabalhar sobre essa ótica nas especificações de caso de uso. Suas atividades no processo são:

      \begin{itemize}
          \item Identificar requisitos do sistema
          \item Detalhar caso de uso
      \end{itemize}

    \subsection{Designer da interface dos usuários}

      O designer da interface dos usuários é o responsável por conduzir e coordenar o processo de prototipação e de projeto de interface do usuário, além de capturar os requisitos de interface do usuário. Suas atividades no precesso são:

      \begin{itemize}
          \item Criação de um protótipo
          \item Validar protótipo
      \end{itemize}

    \subsection{Arquiteto de software}

      O arquiteto de software é o responsável por coordenar as atividades técnicas do projeto por possuir uma visão técnica mais ampla do que profunda do projeto.~\cite{manzoni}

      Suas atividades do processo são:

      \begin{itemize}
          \item Definir arquitetura
      \end{itemize}

    \subsection{Integrador}

      O integrador é o responsável por realizar a integração dos componentes do produto e produção das \emph{builds} geradas no decorer do projeto. Suas atividades do processo são:

      \begin{itemize}
          \item Validar implementação
          \item Integrar build
          \item Entregar build
      \end{itemize}

    \subsection{Implementador}

      O implementador é o responsável pelo desenvolvimento das soluções em software a partir dos casos de uso. Suas atividades do processo são:

      \begin{itemize}
          \item Implementar o caso de uso
      \end{itemize}

    \subsection{Testador}

      O testador é o responsável por testar a solução em software e gerar relatórios de testes. Suas atividades do processo são:

      \begin{itemize}
        \item Testar caso de uso
      \end{itemize}

  \section{Artefatos}

    \subsection{Documento de Visão}
    Este artefato é gerado a partir da atividade de ``Definir Visão'' e tem como finalidade descrever a visão que os envolvidos têm do produto a ser desenvolvido, em termos das necessidades e características mais importantes. Por conter uma descrição dos requisitos centrais pretendidos, o documento proporciona a base contratual para requisitos técnicos mais detalhados.~\cite{rational}

    \subsection{Especificações Suplementares}
    Este artefato é gerado a partir da atividade de ``Refinar os Requisitos'' e tem como finalidade capturar os requisitos de sistema que não são capturados imediatamente nos casos de uso do modelo de casos de uso. Entre os requisitos estão incluídos: ~\cite{rational}

      \begin{itemize}
        \item Requisitos legais e de regulamentação e padrões de aplicativo
        \item Atributos de qualidade do sistema a ser criado, incluindo requisitos de usabilidade, confiabilidade, desempenho e suportabilidade
        \item Outros requisitos, como sistemas operacionais e ambientes, requisitos de compatibilidade e restrições de design
      \end{itemize}

    \subsection{Modelo de Caso de Uso}

      Este artefato é gerado a partir da atividade de ``Definir Arquitetura'' e consiste em um modelo das funções pretendidas do sistema e seu ambiente, e serve como um contrato estabelecido entre o cliente e os desenvolvedores. ~\cite{rational}

    \subsection{Especificação de Caso de Uso}

      Este artefato é gerado a partir da atividade de ``Detalhar Caso de Uso'' e tem como finalidade descrever uma seqüência de ações que o sistema deve realizar para produzir uma resposta para um ator. Tem-se uma seqüência da interação entre caso de uso e ator. ~\cite{mendes}

    \subsection{Build}

      Este artefato é gerado a partir da atividade de ``Gerar Build'' e consiste em uma versão operacional de um sistema ou parte de um sistema que demonstra um subconjunto dos recursos a serem fornecidos no produto final. Ele é constituído de um ou mais componentes (geralmente executáveis), que são construídos a partir de outros componentes, normalmente por um processo de compilação e vinculação do código-fonte. ~\cite{rational}

    \subsection{Protótipo}

      Este artefato é gerado a partir da atividade de ``Criação de um Protótipo'', e consiste em protótipos de interface do usuário, podendo manifestar-se como: ~\cite{rational}

      \begin{itemize}
        \item esboços em papel ou figuras
        \item bitmaps feitos com uma ferramenta de desenho
      \end{itemize}
